# Diviser pour régner

## 1. Retour sur l'algorithme de dichotomie

Nous avons vu en classe de première l'algorithme de **dichotomie** (du grec *dikhotomia*, « division en deux parties »).

Notre but ici est la recherche de la présence (ou non) d'un élément dans une liste **triée**.  
Notre fonction renverra donc un booléen.

La recherche *naïve* (élément par élément) est naturellement de complexité linéaire. La méthode dichotomique est plus efficace.

### 1.1. Version impérative

!!! note "Dichotomie version impérative"
    ```python linenums='1'
    def recherche_dichotomique(tab, val) :
        '''
        renvoie True ou False suivant la présence de la valeur val dans le tableau trié tab.
        '''
        i_debut = 0
        i_fin = len(tab) - 1
        while i_debut <= i_fin:
            i_centre = (i_debut + i_fin) // 2     # (1)
            val_centrale = tab[i_centre]          # (2)
            if val_centrale == val:               # (3)
                return True
            if val_centrale < val:                # (4)
                i_debut = i_centre + 1            # (5)
            else:
                i_fin = i_centre - 1
        return False
    ```

    1. on calcule l'indice central
    2. on prend la valeur centrale
    3. si la valeur centrale est la valeur cherchée...
    4. si la valeur centrale est trop petite...
    5. on ne prend pas la valeur centrale qui a déjà été testée

Exemple d'utilisation :

```python
>>> tab = [1, 5, 7, 9, 12, 13]
>>> recherche_dichotomique(tab, 12)
True
>>> recherche_dichotomique(tab, 17)
False
```

À chaque tour de la boucle ```while```, la taille de la liste est divisée par 2. Ceci confère à cet algorithme une **complexité logarithmique** (bien meilleure qu'une complexité linéaire).

### 1.2. Version récursive

#### 1.2.1. Préambule : le slicing

Pour écrire simplement la version récursive de cet algorithme, nous allons avoir besoin de faire du *slicing* (découpage) de listes. Cette manipulation n'est pas au programme de NSI (même si elle est très simple). Attention, elle a un coût algorithmique important, qui peut fausser notre analyse de complexité.

Exemples de slicing :

```python
>>> lst = ['a', 'b', 'c', 'd', 'e']
>>> lst[:2]
['a', 'b']
>>> lst[2:]
['c', 'd', 'e']
```

On comprend que  :

- ```lst[:k]``` va renvoyer la sous-liste composée du premier élément jusqu'à celui d'indice ```k``` **non inclu**.
- ```lst[k:]``` va renvoyer la sous-liste composée du ```k```-ième élément (**inclu**) jusqu'au dernier élément.
- plus généralement, ```lst[k:p]``` va renvoyer la sous-liste composée du ```k```-ième élément (**inclu**) jusqu'au ```p```-ième (**non inclu**).

#### 1.2.2. Dichotomie récursive avec slicing

!!! note "Dichotomie version récursive avec slicing"
    ```python linenums='1'
    def dichotomie_rec(tab, val):
        if len(tab) == 0:
            return False
        i_centre = len(tab) // 2
        if tab[i_centre] == val:
            return True
        if tab[i_centre] < val:
            return dichotomie_rec(tab[i_centre + 1:], val) # (1)
        else:
            return dichotomie_rec(tab[:i_centre], val)     # (2)
    ```

    1. On prend la partie droite de liste, juste après l'indice central.
    2. On prend la partie gauche de liste, juste avant l'indice central.

Exemple d'utilisation :

```python
>>> tab = [1, 5, 7, 9, 12, 13]
>>> dichotomie_rec(tab, 12)
True
>>> dichotomie_rec(tab, 17)
False
```

<!-- ??? aide "Visualisation grâce à PythonTutor:"
    <iframe width="800" height="500" frameborder="0" src="https://pythontutor.com/iframe-embed.html#code=def%20dichotomie_rec%28tab,%20val%29%3A%0A%20%20%20%20if%20len%28tab%29%20%3D%3D%200%3A%0A%20%20%20%20%20%20%20%20return%20False%0A%20%20%20%20i_centre%20%3D%20len%28tab%29%20//%202%0A%20%20%20%20if%20tab%5Bi_centre%5D%20%3D%3D%20val%3A%0A%20%20%20%20%20%20%20%20return%20True%0A%20%20%20%20if%20tab%5Bi_centre%5D%20%3C%20val%3A%0A%20%20%20%20%20%20%20%20return%20dichotomie_rec%28tab%5Bi_centre%20%2B%201%3A%5D,%20val%29%20%23%20%0A%20%20%20%20else%3A%0A%20%20%20%20%20%20%20%20return%20dichotomie_rec%28tab%5B%3Ai_centre%5D,%20val%29%20%20%23%20%0A%0Atab%20%3D%20%5B1,%205,%207,%209,%2012,%2013%5D%0Adichotomie_rec%28tab,%206%29%0Adichotomie_rec%28tab,%2012%29&codeDivHeight=400&codeDivWidth=350&cumulative=false&curInstr=0&heapPrimitives=nevernest&origin=opt-frontend.js&py=3&rawInputLstJSON=%5B%5D&textReferences=false"> </iframe> -->

#### 1.2.3. Dichotomie récursive sans slicing

Il est possible de programmer de manière récursive la recherche dichotomique sans toucher à la liste, et donc en jouant uniquement sur les indices :

!!! note "Dichotomie version récursive sans slicing"
    ```python linenums='1'
    def dichotomie_rec_2(tab, val, i=0, j=None): # (1)
        if j is None:                            # (2)
            j = len(tab) - 1
        if i > j:
            return False
        m = (i + j) // 2
        if tab[m] < val:
            return dichotomie_rec_2(tab, val, m + 1, j)
        elif tab[m] > val:
            return dichotomie_rec_2(tab, val, i, m - 1)
        else:
            return True
    ```

    1. Pour pouvoir appeler simplement la fonction sans avoir à préciser les valeurs des indices i et j, on leur donne des paramètres par défaut.
    2. Il est impossible de donner ```j = len(tab)-1``` par défaut (car ```tab``` est aussi un paramètre). On passe donc par une autre valeur (ici ```None```) qu'on va ici intercepter.

Exemple d'utilisation :

```python
>>> tab = [1, 5, 7, 9, 12, 13]
>>> dichotomie_rec_2(tab, 12)
True
>>> dichotomie_rec_2(tab, 17)
False
```

## 2. Diviser pour régner

Les algorithmes de dichotomie présentés ci-dessus ont tous en commun de diviser par deux la taille des données de travail à chaque étape. Cette méthode de résolution d'un problème est connue sous le nom de *diviser pour régner*, ou *divide and conquer* en anglais.  

<!-- Une définition pourrait être : -->

<!-- !!! abstract "Définition"
    Un problème peut se résoudre en employant le paradigme *diviser pour régner* lorsque :  

    - il est possible de décomposer ce problème en sous-problèmes **indépendants** ; 
    - la taille de ces sous-problèmes est une **fraction** du problème initial. -->

!!! gear "Principe"
    La méthode **diviser pour régner** (en anglais *divide and conquer*) est une technique algorithmique de résolution d'un problème qui consiste à :

    1. décomposer le problème initial en (un ou) plusieurs sous-problèmes de taille
    **inférieure** et **indépendants**;
    2. résoudre chacun des sous-problèmes;
    3. combiner (éventuellement) les solutions des sous-problèmes pour obtenir la solution au problème initial (voir plus loin le tri fusion).

    La plupart du temps la résolution des sous-problèmes se fait de façon **récursive**.

**Remarque :**

Considérons l'écriture récursive de la fonction ```factorielle``` ci-dessous :

```python
def factorielle(n):
    if n == 0:
        return 1
    else:
        return n * factorielle(n-1)
```

On ne peut pas parler ici de *diviser pour régner* car la taille des données à traiter est passée de $n$ à $n-1$. C'est bien une diminution (qui fait que l'algorithme fonctionne) mais il n'y a pas de **division** de la taille des données.  
C'est cette division (par 2 dans le cas de la dichotomie) qui donne son efficacité à ce paradigme.

## 3. L'exponentiation rapide

On appelle *exponentiation* le fait de mettre en puissance un nombre. On va donc programmer, de deux manières différentes, la puissance d'un nombre.

### 3.1. Algorithme classique

!!! note "Exponentiation classique"
    ```python linenums='1'
    def puissance(a, n):
        if n == 0:
            return 1
        else:
            return a * puissance(a, n-1)
    ```

### 3.2. Algorithme utilisant *diviser pour régner*

Nous allons nous appuyer sur la remarque mathématique suivante :  
Pour tout nombre $a$,

- si $n$ est pair, $a^n = (a^2)^{\frac{n}{2}}$

- si $n$ est impair, $a^n = a \times a^{n-1} = a \times (a^2)^{\frac{n-1}{2}}$

Ainsi, dans le cas où $n$ est pair, il suffit d'élever $a$ au carré (une seule opération) pour que l'exposant diminue de **moitié**. On peut donc programmer la fonction ```puissance_rapide``` en utilisant le paradigme *diviser pour régner* :

!!! note "Exponentiation rapide"
    ```python linenums='1'
    def puissance_rapide(a, n):
        if n == 0:
            return 1
        if n % 2 == 0:
            return puissance_rapide(a*a, n//2)
        else:
            return a * puissance_rapide(a*a, (n-1)//2)
    ```

### 3.3. Comparaison de la vitesse d'exécution des deux algorithmes

<figure markdown>
![image](data/puiss.png)
<figcaption></figcaption>
</figure>

!!! example "Exercice"
    === "Énoncé"
        Recréer le graphique ci-dessus, qui compare les temps d'exécution des deux fonctions ```puissance``` et ```puissance_rapide```.

        **Aide pour Matplotlib :** le code ci-dessous

        ```python linenums='1'
        import matplotlib.pyplot as plt

        def carre(x):
            return x*x

        x = list(range(10))
        y = [carre(k) for k in x]
        plt.plot(x, y)
        plt.show()
        ```

        donne le graphique suivant :
        <figure markdown>
        ![image](data/carre.png){width=50%}
        <figcaption></figcaption>
        </figure>

<!-- === "Correction"
        ```python linenums='1'
        import matplotlib.pyplot as plt
        import time

        def puissance(a, n):
            if n == 0:
                return 1
            else:
                return a * puissance(a, n-1)

        def puissance_rapide(a, n):
            if n == 0:
                return 1
            if n % 2 == 0:
                return puissance_rapide(a*a, n//2)
            else:
                return a * puissance_rapide(a*a, (n-1)//2)

        def mesure_puissance(n):
            t0 = time.time()
            p = puissance(3, n)
            return time.time() - t0

        def mesure_puissance_rapide(n):
            t0 = time.time()
            p = puissance_rapide(3, n)
            return time.time() - t0
        ``` -->

## 4. Le tri fusion

### 4.1. Principe

!!! gear "Algorithme du tri fusion (*merge sort*)"
    === "Principe"
        Il s’agit d’un tri suivant le paradigme *diviser pour régner*.  
        Le principe du tri fusion (ou tri par interclassement) est le suivant :

        1. couper le tableau à trier en deux moitiés (diviser) ;
        2. trier indépendammment en place chaque moitié (régner) ;
        3. fusionner (*to merge*) les deux moitiés triées pour reconstituer le tableau trié.

### 4.2. La fusion ou l'interclassement

Le mécanisme principal du tri fusion est la **fusion** de deux listes triées en une nouvelle liste elle aussi triée.

On appelle aussi ce mécanisme : l'**interclassement**.

#### 4.2.1. Principe de la fusion de deux listes ```liste1``` et ```liste2```

- on part d'une liste vide ```liste_fusion```
- on y ajoute alternativement les éléments de ```liste1``` et ```liste2```. Il faut pour cela gérer séparément un indice ```i``` pour la liste ```liste1```  et un indice ```j```  pour la liste ```liste2```.
- quand une liste est épuisée, on y ajoute la totalité restante de l'autre liste.

#### 4.2.2. Implémentation de la fusion de deux listes

!!! example "Exercice"
    === "Énoncé"
        Programmer la fonction ```fusion```.
        ```python
        def fusion(liste1: list, liste2: list) -> list :
            """
            prend en paramètre deux listes triées par ordre croissant
            et renvoie la liste triée aussi par ordre croissant constituée
            des éléments des deux listes.
            """
            pass
        ```
    <!-- === "Correction"
        ```python
        def fusion(liste1: list, liste2: list) -> list :
            """
            prend en paramètre deux listes triées par ordre croissant
            et renvoie la liste triée aussi par ordre croissant constituée
            des éléments des deux listes.
            """
            liste_fusion = []
            i, j = 0, 0
            while i < len(liste1) and j < len(liste2):
                if liste1[i] < liste2[j]:
                    liste_fusion.append(liste1[i])
                    i += 1
                else:
                    liste_fusion.append(liste2[j])
                    j += 1
            liste_fusion = liste_fusion + liste1[i:] + liste2[j:] # On ajoute les éléments restants
            return liste_fusion
        ``` -->

### 4.3. La découpe

#### 4.3.1. Principe de l'algorithme de découpe

L'idée du tri fusion est le découpage de la liste originale en une multitude de listes ne contenant qu'un seul élément. Ces listes élémentaires seront ensuite fusionnées (interclassées) avec la fonction ```fusion``` écrite précédente.

<figure markdown>
![image](data/dessin_tri_fusion_decoupe_fusion.png)
<figcaption></figcaption>
</figure>

<!-- <figure markdown>
![image](data/fusion.png)
<figcaption></figcaption>
</figure> -->

#### 4.3.2. Implémentation de l'algorithme de découpe

La fonction ``decoupe`` sépare les éléments d'une liste en 2 listes de même taille, à un près, qui sont renvoyées sous la forme d'un couple de listes (tuple). Dans la 1ère liste, on met les $n/2$ 1ers éléments et le reste dans la seconde liste.

!!! example "Exercice"
    === "Énoncé"
        Programmer la fonction ```decoupe```.
        ```python
        def decoupe(liste: list) -> (list, list):
            """
            prend en paramètre une liste et renvoie deux listes
            obtenues en "découpant" la liste en paramètre en deux sous-listes de tailles
            presque égales.
            """
        pass
        ```
    <!-- === "Correction"
        ```python
        def decoupe(liste: list) -> (list, list):
            """
            prend en paramètre une liste et renvoie deux listes
            obtenues en "découpant" la liste en paramètre en deux sous-listes de tailles
            presque égales.
            """
            moitie = len(liste) // 2
            liste1, liste2 = [], []
            for i in range(len(liste)):
                if i < moitie:
                    liste1.append(liste[i])
                else:
                    liste2.append(liste[i])
            return (liste1, liste2)
        ``` -->

### 4.4. Le tri fusion

#### 4.4.1. Principe de l'algorithme du tri fusion

- pour trier une liste, on interclasse (fusionne) les deux moitiés de cette liste, précédémment elles-mêmes triées par le tri fusion.
- si une liste à trier est réduite à un élément, elle est déjà triée.

#### 4.4.2. Implémentation de l'algorithme du tri fusion

La grande force de ce tri va être qu'il se programme simplement de manière **récursive**, en appelant à chaque étape la même fonction mais avec une taille de liste divisée par deux, ce qui justifie son classement parmi les algorithmes utilisants «diviser pour régner».

!!! example "Exercice : tri fusion (*merge sort*)"
    Compléter la fonction ```tri_fusion```.
    ```python
    def tri_fusion(tab: list) -> list:
    "Fonction qui effectue le tri fusion sur une liste d'entiers."
    if len(tab) <= 1:
        return ...
    else:
        tab1, tab2 = ...
        return fusion(..., ...)
    ```

<!-- !!! abstract "Algorithme de tri fusion (*merge sort*)"
    ```python
    def tri_fusion(tab: list) -> list:
    "Fonction qui effectue le tri fusion sur une liste d'entiers."
    if len(tab) <= 1:
        return tab
    else:
        tab1, tab2 = decoupe(tab)
        return fusion(tri_fusion(tab1),tri_fusion(tab2))
    ``` -->

<!--  
    <!-- ```python
    def interclassement(lst1, lst2):
        lst_totale = []
        n1, n2 = len(lst1), len(lst2)
        i1, i2 = 0, 0
        while i1 < n1 and i2 < n2:
            if lst1[i1] < lst2[i2]:
                lst_totale.append(lst1[i1])
                i1 += 1
            else:
                lst_totale.append(lst2[i2])
                i2 += 1
        return lst_totale + lst1[i1:] + lst2[i2:]

    def tri_fusion(lst):
        if len(lst) <= 1:
            return lst
        else:
            m = len(lst) // 2
            return interclassement(tri_fusion(lst[:m]), tri_fusion(lst[m:]))
    ```-->

#### 4.4.3. Visualisation

Une erreur classique avec les fonctions récursives est de considérer que les appels récursifs sont simultanés. Ceci est faux !
L'animation suivante montre la progression du tri :

<figure markdown>
  ![cible](data/gif_fusion.gif)
  <figcaption>animation tri fusion</figcaption>
</figure>

<!-- <gif-player src="https://glassus.github.io/terminale_nsi/T3_Algorithmique/3.1_Diviser_pour_regner/data/gif_fusion.gif" speed="1" play></gif-player> -->

<!-- Il est aussi conseillé d'observer l'évolution de l'algorithme grâce à PythonTutor :

<iframe width="1000" height="700" frameborder="0" src="https://pythontutor.com/iframe-embed.html#code=def%20interclassement%28lst1,%20lst2%29%3A%0A%20%20%20%20lst_totale%20%3D%20%5B%5D%0A%20%20%20%20n1,%20n2%20%3D%20len%28lst1%29,%20len%28lst2%29%0A%20%20%20%20i1,%20i2%20%3D%200,%200%0A%20%20%20%20while%20i1%20%3C%20n1%20and%20i2%20%3C%20n2%3A%0A%20%20%20%20%20%20%20%20if%20lst1%5Bi1%5D%20%3C%20lst2%5Bi2%5D%3A%0A%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20lst_totale.append%28lst1%5Bi1%5D%29%0A%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20i1%20%2B%3D%201%0A%20%20%20%20%20%20%20%20else%3A%0A%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20lst_totale.append%28lst2%5Bi2%5D%29%0A%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20i2%20%2B%3D%201%0A%20%20%20%20return%20lst_totale%20%2B%20lst1%5Bi1%3A%5D%20%2B%20lst2%5Bi2%3A%5D%0A%0Adef%20tri_fusion%28lst%29%3A%0A%20%20%20%20if%20len%28lst%29%20%3C%3D%201%3A%0A%20%20%20%20%20%20%20%20return%20lst%0A%20%20%20%20else%3A%0A%20%20%20%20%20%20%20%20m%20%3D%20len%28lst%29%20//%202%0A%20%20%20%20%20%20%20%20return%20interclassement%28tri_fusion%28lst%5B%3Am%5D%29,%20tri_fusion%28lst%5Bm%3A%5D%29%29%0A%0Alst%20%3D%20%5B4,%203,%208,%202,%207,%201,%205%5D%0Aprint%28tri_fusion%28lst%29%29&codeDivHeight=400&codeDivWidth=350&cumulative=false&curInstr=0&heapPrimitives=nevernest&origin=opt-frontend.js&py=3&rawInputLstJSON=%5B%5D&textReferences=false"> </iframe> -->

### 4.5. Complexité

La division par 2 de la taille de la liste pourrait nous amener à penser que le tri fusion est de complexité logarithmique, comme l'algorithme de dichotomie. Il n'en est rien.

En effet, l'instruction finale ```fusion(tri_fusion(tab1),tri_fusion(tab2))``` lance **deux** appels à la fonction ```tri_fusion``` (avec certe des données d'entrée deux fois plus petites).

On peut montrer que :

!!! note "Complexité du tri fusion"
    L'algorithme de tri fusion est en $O(n \log n)$.

    On dit qu'il est **quasi-linéaire**.

Une complexité quasi-linéaire (en $O(n \log n)$) se situe «entre» une complexité linéaire (en $O(n)$) et une complexité quadratique (en $O(n^2)$). Mais elle est plus proche de la complexité linéaire :

<figure markdown>
![image](data/comparaison.png)
<figcaption></figcaption>
</figure>

Une jolie animation permettant de comparer les implémentations de différents algorithmes de tri :

<figure markdown>
![image](data/toptalcom_sorting_algorithms.gif)
<figcaption></figcaption>
</figure>

Issue de ce [site](https://www.toptal.com/developers/sorting-algorithms){:target="_blank"}
